<resources>
    <string name="drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="app_name">Немного о Алексине</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Немного о Алексине</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Настройки</string>
    <string name="ac">Сбросить</string>
    <string name="app_name2">Немного о Алексине</string>
    <string name="app_name3">Немного о Алексине</string>
    <string name="app_name4">Немного о Алексине</string>
    <string name="app_name5">Немного о Алексине</string>
    <string name="button_aleks">О городе Алексин</string>
    <string name="main_text_size">Размер главного текста</string>
    <string name="nastroiki_texta">Настройки текста</string>

    <string name="dostopri">Достопримечательности</string>
    <string name="shop">Магазины</string>
    <string name="school">Общеобразовательные организации</string>
    <string name="predpri">Предприятия</string>
    <string name="med">Медицинские центры</string>
    <string name="aleks">О городе Алексин</string>
    <string name="mest">Места</string>
    <string name="shop_btn1">Продукты питания</string>
    <string name="shop_btn2">Электроника</string>
    <string name="shop_btn3">Спорт, туризм, рыбалка</string>
    <string name="shop_btn4">Одежда</string>
    <string name="shop_btn5">Зоотовары</string>
    <string name="shop_btn6">Хозтовары</string>
    <string name="shop_btn7">Vape Shops</string>
    <string name="shop_btn8">Торговые центры</string>
    <string name="school_btn1">Школы</string>
    <string name="school_btn2">Техникумы</string>
    <string name="aleks_1">Годом основания Алексина считается 1348г. Именно этим годом датировано первое письменное упоминание в Никоновской летописи. Летописец сообщает: «…князь Темир Ординский приходи ратью ко граду Олексину святыго чудотворца Петра, митрополита Киевского и всея Руси, и посад пожже…».

В 1472 г. защитники Алексина сыграли важную роль в отражении большого похода хана Ахмата на Русь. Город был осаждён, но время, потраченное ханом на захват Алексина, было использовано русскими для стягивания сил к месту сражения. Линия Оки оказалась прочно занятой русскими полками, и хан не пошёл на риск решительного сражения. Впервые за всю историю татаро-монгольского ига хан вернулся в Орду, не отважившись на сражение с русским войском.

В 1761 г. Алексин — маленький город с административным центром на территории острога. Кое-где сохранились остатки крепостной стены. Опасность пожаров в таком городе была очень велика, и они неоднократно вспыхивали в Алексине. Пожар, возникший в 1768 г. в доме одного из жителей Стрелецкой слободы, надолго запомнился алексинцам. При сильном ветре в пламени разбушевавшегося огня за три часа сгорело 224 двора, две деревянные церкви, ратуша, купеческие лавки, хозяйственные строения, даже остатки старинной дубовой крепости. Во всем городе уцелело всего четыре купеческих дома. В 1762 г. в Петербурге была создана Комиссия о каменном строении Санкт-Петербурга и Москвы, занимавшаяся планировочными работами для обеих столиц. План застройки Алексина был седьмым по счету для городов русской провинции. Он составлялся в большой спешке: нужно было успеть разбить новые улицы и нарезать участки прежде, чем погорельцы построят дома на старых местах. План был составлен за восемь месяцев и 4 апреля 1769 г. утвержден Екатериной II.

В конце 19 — начале 20 вв. Алексин — городок с несколькими мелкими кожевенными, салотопенными и кирпичными заводами.

В годы Великой Отечественной войны 1941-45 был оккупирован немецко-фашистскими войсками 29 ноября 1941. Освобождён 17 декабря 1941 г. войсками Западного фронта в ходе Калужской операции.

В 1958 г. в состав Алексина вошли рабочие посёлки Мышега, Петровский, Высокое.

В настоящее время Алексин является одной из наиболее развитых промышленных зон Тульской области. В Алексине более 130 памятников истории и культуры, пять из которых – федерального значения.

Далее для ознакомления предлагаем вам подробные статьи о истории города, происхождении названий.</string>
    <string name="aleks_2">Соцгород обязан своим появлением на карте Алексинского района благодаря постановлению Советского правительства о строительстве в нашем районе комбината по изготовлению порохов. Этому предшествовал приказ народного комиссара тяжелой промышленности СССР Серго Орджоникидзе о подборе промышленной площадки под застройку указанного предприятия. Предлагалось около десятка вариантов. К рассмотрению приняли три площадки в Ряжском, Михайловском и Алексинском районах. Первые две располагались в Рязанской области. Предпочтение было отдано Алексинскому району. Вскоре после этого 28 ноября 1933 года состоялось постановление Правительства о строительстве порохового завода в Алексинском районе. Московский облисполком (тогда Алексинский район входил в состав Московской области) принял решение об отводе 1754 га земли под строительство комбината №100 (изначальное название Алексинского химкомбината), в том числе 235 гектаров под жилищное и культурно-бытовое строительство. Значительную часть участка занимали сосновые и березовые леса, земельные угодья соседних деревень. Участок с юга ограничивался рекой Окой, с севера Высоковским ручьем и рекой Мышегой, с востока примыкал к железнодорожной станции Алексин. По периметру отведенного участка были деревни Съяного в глубоком овраге у 76-разъезда (сейчас станция Энергетик), Слободка, Высокое и несколько пристанционных жилых домиков.

Строительство предприятия развернулось в начале 1934 года. Прежде всего надо было выполнить огромный объем земляных работ под коммуникации и фундаменты промышленных зданий и жилых домов.

Техники в те времена никакой не существовало. Единственной силой являлся человек, лошадь и такой инструмент как лопата, лом и кирка.

Надо было мобилизовать огромное количество людей на выполнение этой тяжелой работы.

Люди на стройку шли из окружающих деревень, из Козельского, Дугненского и других районов теперь Калужской области, а также из Курской области .

Приезжали также рабочие-строители после сдачи Воронежской электростанции. Прибывающие люди начинали со строительства жилья, которое с середины 1934 года по май 1935 года шло усиленными темпами. В это время были построены и заселены 20 бараков и 2 стандартных деревянных дома около деревни Высокое, 18 бараков на Слободке и 6 в д. Съяново. Строились и землянки на крутых склонах оврага у деревни Съяново и на берегу Оки у Слободки.

Огромную роль в начальный период строительства вплоть до 1941 года сыграли отряды грабарей. Обычно они приезжали семьями — вместе с женами и детьми, организованными отрядами численностью в несколько десятков человек.

Современному читателю 21-го века разъясню, кто такой грабарь 30-х годов прошлого века.

Это сильный физически мужчина, сильный конь с повозкой. Орудиями его труда были большая лопата, кирка и лом.

По прибытии на место работы они рыли себе землянку на семью, пекли хлеб по-деревенски, добывали корм для своего коня и ухаживали за ним.

Грабари отличались высокой дисциплинированностью, которая держалась на высоком авторитете их руководителя. Для руководства стройкой это была верная опора. Прорабу достаточно было выдать наряд, определить стоимость работ на том или другом объекте, сделать разметку. Организация, безопасность, регламент работы, питание и отдых лежали на бригаде грабарей. Производительность труда грабарей для того времени была очень высокой.

Между тем строительство комбината № 100 продолжалось и ширилось. Во второй половине 1935 года Московский обком ВКП(б) направил в Алексин большую группу коммунистов: высококвалифицированных рабочих, строителей, монтажников и организаторов производства. Но будущее предприятия — это не только развитие производственных мощностей. Надо было больше проявлять заботы о быте и всей жизни работающих. И прежде всего — строить настоящее жилье. В это время заложили три 4-этажных и два 2-этажных дома на Высоком (теперь это дома № 13, 15, 17, 8, 6 на площади Победы), которые были заселены в 1937-1939 годах.

Один из ранее построенных бараков перепланировали под клуб, другой под медицинский пункт. Более активно жилье стали строить в 1936-41 годы. В эти годы были построены более десятка 2-этажных кирпичных жилых домов, столовая, магазин на поселке ИТР. Построены шлаковые и брусчатые 2-этажные дома по ул. Маяковского, Набережной, Первомайской, столовая №1 и еще 2 жилых дома на пл. Победы около столовой №1. Заселение их состоялось в 1940 году.

В 1937-38 годах были заложены дома №№11/18, 13/17, 9 на ул. Ленина, №№ 4,8,10/14,12/13 на ул. Баумана. Некоторые из них частично заселили до войны. В рекордно короткий срок была построена школа №11. Заложили фундамент в мае 1940 года. Строили в 3 смены и предъявили к сдаче 15 августа. 1940-41 учебный год начался в новом здании.

В 1938 году Государственный проектный институт №1 в Москве разработал генеральный план застройки рабочего поселка комбината №100, который впоследствии был назван Соцгородом. Была выполнена топографическая съемка и геологические изыскания земельного участка под застройку жилья, а также произведена планировка жилых кварталов на перспективу.

Осью застройки предложена линия от будущей центральной проходной комбината в сторону железнодорожного вокзала — с запада на восток и ряда улиц с севера на юг. Это современные улицы Мира, Ленина, Героев-алексинцев, Баумана, Горького. По своему содержанию это больше походило на генеральную схему застройки жилья, так как не было расчетов на инженерное обеспечение (водо-тепло-энергоснабжение и канализацию проектируемого поселка). В таком виде генеральная схема служила руководящим документом застройки поселка вплоть до 70-х годов и частично более поздних лет. В схеме были предусмотрены участки для будущего парка и стадиона.

К началу Великой Отечественной войны наметились контуры будущего Соцгорода: 3 дома были уже частично заселены, а многие остались недостроенными.

Должен сказать, что в довоенные и послевоенные годы, вплоть до 1955 года, жилые дома и Дворец культуры строились без подъемной техники — с помощью строительных лесов, вручную, собственными силами химкомбината, так как подрядных строительных организаций в то время не существовало. Таким образом были достроены жилые дома довоенной закладки на ул. Ленина и Баумана. К 1948 г. вырос дом №7 по ул. Ленина.

Во второй половине пятидесятых годов строительство на Соцгороде заметно усилилось — был создан трест «Алексинпромстрой». Большое внимание именно строительству жилья уделял новый управляющий трестом Б.П. Поляков. Для своих строителей и химиков трестом построены жилые дома на улицах Баумана, Горького, Мира, Пахомова.

К 1958 году настойчивыми усилиями Б.П. Полякова и В.С. Бондаря на Соцгороде появляются башенные строительные краны. Закладываются жилые дома в квартале №5 по ул. Ленина — №№ 8, 10, Героев-алексинцев №№ 3,5, Северной № 17 и 19 с отличной планировкой. Производительность на кладке стен резко возрастает. Увеличиваются объемы работ на объектах жизнеобеспечения строящегося жилья и объектах социально-бытового назначения. Это магистральные теплопроводы, бойлерные, водоводы от химкомбината до ул. Маяковского и ул. Набережной, канализационные коллекторы от Соцгорода на строящиеся очистные сооружения и 2 станции перекачки. Должен отметить особую значимость бойлерных для нормального отопления строящихся жилых домов и других объектов. Они получали от ТЭЦ горячую воду с высокой температурой и давлением и направляли в дома теплоноситель с более безопасными параметрами. Эти объекты были очень сложными в монтаже (много трубопроводов, запорной арматуры, измерительной техники).

Но для жителей Соцгорода было необходимо не только жилье. Требовалось развивать инфраструктуру социального обеспечения. Но специального финансирования на эти объекты не выделялось. Все зависело от инициативы, изворотливости, изобретательности руководства химкомбината и прежде всего его директора В.С. Бондаря. Дело в том, что строительство магазинов, столовых, быткомбинатов разрешалось при финансировании за счет жилья в случае их встройки в первые этажи жилых домов. Таким образом появились магазины «Рыбный», «Новинка», «Комсомольский», столовая-ресторан в дома №12 на ул. Мира, столовая на ул. Ленина в дома №14, быткомбинат на ул. Героев-алексинцев, д. №9. Финансирование объектов медицины, народного образования и культуры также запрещалось, а целевых средств центр не выделял. Выход нашли: стадион и кинозал на 500 мест были построены за счет средств капитального ремонта и сверхплановых прибылей, на эти же средства благоустроили парк.

Долгие годы в кинозале проводились различные общегородские партийные, комсомольские, профсоюзные мероприятия, молодежные фестивали, смотры художественной самодеятельности.

Доброй славой в городе пользовался стадион. Футбол, хоккей, легкая атлетика, лыжный и другие виды спорта привлекали не только молодежь, но и людей среднего и старшего поколения. Высокого уровня мастерства достигли хоровой, драматический, танцевальный и другие художественные коллективы. С постройкой Дворца культуры химиков в 1958 году культурная жизнь на Соцгороде стала еще насыщенней.

Должен напомнить всем жителям города Алексина, что Дворец культуры был любимым детищем В.С. Бондаря. При его строительстве оперативки проводил лично сам. Вникал, координировал, строго спрашивал со своих подчиненных и строителей. Часто бывал на объекте вечером в сопровождении своего зам. по капитальному строительству Б.М. Лавренко и при необходимости других специалистов. При отделке он бывал почти каждый день, вникая во все мелочи. Отделочники нередко сопротивлялись высоким требованиям директора – мол, такое высокое качество не заложено в сметах. В.С. Бондарь был тверд: «Обеспечите высочайшее качество, буду оплачивать по отдельным сметам. Готовьте сметы и представьте их лично мне». Он часто говаривал так: «Дворец культуры —  это храм нашего советского времени,  и он всегда должен быть в образцовом состоянии». Я в этом еще раз убедился, работая под его руководством в 1963-67 годах.

Осенью 1966 г.  он пригласил меня к себе и сообщил, что пора сделать приличный  ремонт Дворца культуры. Я выразил сомнение в необходимости такого ремонта. Дворец содержится  в хорошем состоянии. Многие другие объекты находятся в более худшем состоянии и ждут более срочного нашего внимания.

Он резко возразил: «Объектов у нас много, а Дворец культуры  один,  и его надо содержать в отличном состоянии. Я поручаю вам взять на себя руководство ремонтом. Основные, наиболее трудоемкие работы выполнит СУ-3, я с Л.К. Пеньковским договорился». При мне он позвонил в свой проектный отдел и поручил связаться с СУ-3 и подготовить сметы. Сказал так: «Делать  все по высшему классу, денег не жалеть. Они у нас на капремонте используются неважно».
        Мне приказал докладывать о ходе дел регулярно.

Позднее я понял, что Дворец культуры он готовил к своему отъезду. В 1968 году его перевели на работу в Министерство.

Вначале очень сложно шло формирование объектов медицинского направления. Как я уже отмечал, центр целевого финансирования не давал, а за счет промпредприятий финансировать запрещал. Но жизнь требовала решать эти проблемы, тем более  что поликлиника, размещенная в бараке еще в 30-х годах, буквально развалилась. Возможность  решения медицинских проблем оставалась одна – нарушение правил финансирования капитальных государственных вложений.  Но на пути вставал Стройбанк, который был призван осуществлять контроль за целевым использованием государственных средств. Здесь вмешивался горком партии, убеждая не замечать этих нарушений. Но опасность строгого наказания заказчика и контролера вплоть до снятия с работы оставалась. Необходимо было проявить мужество и смелость пойти на это со стороны В.С. Бондаря  и управляющей банка К.П. Гомозовой во имя интересов города.
Договорились принимать жилые дома с медицинскими встройками в 1-й этаж без их готовности.  А позднее перепланировку под медицинские объекты и их «начинку»  профинансировать за счет средств капремонта или сверхплановых средств химкомбината. А химкомбинат работал  устойчиво, экономические показатели были высокими и  средства имелись.

Я об этом говорю подробно, чтобы показать современному жителю г. Алексина, в том числе и жителю Соцгорода, как сложно формировалась инфраструктура Соцгорода, как городского образования, впоследствии  ставшего центром города.

Подобные задачи можно было решить только смелым, готовым идти на риск во имя развития города руководителям химкомбината, треста «Алексинпромстрой», Алексинского отделения Стройбанка и руководителям города. Таким образом  появляются больница в половине пятиэтажного жилого дома № 17/13 по ул. Ленина, станция переливания крови в д. №5 по ул. Героев-алексинцев, ясли и детсад в домах №8 и 10 по ул. Ленина,  физиотерапевтические кабинеты в  доме №8 и №11/18 по ул. Ленина, аптека и стоматология в д. № 13/17 по ул. Ленина, в д. №5 по ул. Героев-алексинцев, поликлиника в д. №13 по этой же улице и  др.

Ранее были построены здания для детсада №11 и ясли №1 по ул. Мира хозспособом — силами и средствами химкомбината.

В короткий срок был совершен прорыв на медицинском направлении на Соцгороде. Я и сейчас, много лет спустя, снимаю шляпу перед этими героями, смелыми людьми и отличными организаторами.  Сколько трудностей они преодолели, сколько интеллектуальных и физических сил и нервов они вложили в дело формирования и развития Соцгорода. Снимите шляпы перед ними и вы, современные жители Соцгорода.</string>
    <string name="dostopri_1">Уникальный памятник природы под названием Алексин Бор представляет собой огромный сосновый бор, расположенный на правобережье Оки, в северо-западном направлении от старинного русского города Алексин. Это место — курортная зона города, образованная в мае 1977 года решением Тульского областного исполкома. Эта заповедная и охраняемая территория занимает площадь в 408 га и простирается от границ города, правого берега Оки, до границ Заокского района.
        На территории Алексина Бора располагаются многочисленные оздоровительные учреждения, детские лагеря, пансионаты и туристические базы. Основной массив бора (80%) представлен высокими (до 40 метров) соснами естественного происхождения возрастом от 120 до 140 лет.

Сочетание целебных свойств сосны, близость реки, наличие минеральных водных источников создаёт все необходимые условия для эффективного лечения многих заболеваний, позволяя также гармонизировать психическое состояние. Неподалеку от памятника природы расположены святой источник блаженной Ефросиньи в Колюпаново, источник святого Пантелеймона в селе Егнышевка и некоторые другие достопримечательности района.

В настоящее время Алексин Бор — это средоточие всех современных услуг санаторно- курортной сферы. Благодаря доступному и качественному сервису, данная местность сегодня является популярным местом корпоративного и семейного отдыха.</string>
    <string name="dostopri_2">Разрушенное здание. В народе именуется "барским домом" или "дом Бера" (1773 год постройки; 2-этажный дом со служебными строениями, садом, парком; фасад, обращённый к реке, - с центральным выступом-полуротондой, окружён на высоту 1-го этажа дорической колоннадой на высоком цоколе). Памятник архитектуры второй половины XIX в., охраняется государством.

По легенде именно здесь со своим младшим братом Михаилом останавливался Антон Павлович Чехов по возвращении из Европы.

До наших дней из всей усадьбы сохранились руины самого барского дома, а также два двухэтажных флигеля, один из которых жилой, в другом - церковь Казанской иконы Божьей Матери, и один из двух одноэтажных флигелей с колоннами - ныне жилой дом №5 по улице Чехова.</string>
    <string name="dostopri_3">В Алексине находится небольшой мебельный магазин, размещенный в 2-этажном доме. Фасады здания давно не ремонтировались, однако местной достопримечательностью считается навес над главным входом. Он сделан в виде большого стула, деревянные детали которого окрашены в коричневый цвет. Это одно из любимых мест, где любят фотографироваться приезжие.</string>
    <string name="dostopri_4">Возведен в 1803 г. на средства, пожертвованные помещиком И. Полибиным. Храм находится на самой высокой точке поселка Богучарово, отсюда открываются красивые виды на окрестности, хорошо просматриваются леса и горы. Раньше на месте церкви располагалась деревянная часовня.

Сейчас храм находится в полуразрушенном состоянии, сразу за ним расположено заброшенное старинное кладбище.

Однако можно увидеть остатки здания, походить внутри церкви. В некоторых местах на стенах храма просматривается художественная роспись, на полу лежит плитка. Окна и двери отсутствуют либо находятся в обветшалом состоянии.</string>
    <string name="dostopri_5">Двухэтажный особняк, главным фасадом с трёхчастным делением выходит на красную линию улицы. Центральная часть дома имеет мезонин с треугольным фронтоном и объединяющий его со вторым верхним этажом 4-колонный портик. Типичный образец зрелого классицизма. В особняке, являвшемся самым лучшим домом в городе, часто принимали проезжавших знатных персон. Здесь бывали и останавливались императоры Александр I (1817) и Александр II (1837).

Памятник архитектуры. С 1997 года здание музея включено в перечень объектов исторического и культурного наследия федерального значения.

В музее размещается 13 стационарных залов и 5 залов сменных выставок[2].

Экспонаты отдела природы рассказывают о палеонтологическом прошлом, геологическом строении, полезных ископаемых, водных ресурсах, флоре и фауне Алексинского района.

Отдел истории демонстрирует предметы труда и быта древнеславянского племени вятичей, людей, населявших территорию района в каменном, бронзовом и железном веках.

Отдельный раздел показывает роль Алексина в защите границ Московского государства XIV-XVII веков. На 2-м этаже размещаются экспозиции, посвящённые купеческому провинциальному Алексину XVIII — начале XX веков.

В разделе «Алексин во время Великой Отечественной войны» освещаются подвиги алексинцев и события в период оккупации региона немецко-фашистскими захватчиками (ноябрь—декабрь 1941 года).

В отделе «Современная история» рассказывается о жизни города в советское время. Музейно-выставочный отдел показывает работы местных художников, известных современных тульских, калужских и московских мастеров живописи. C 2007 года в музее оформлена экспозиция «Музей истории почты» — единственная подобная в Тульской области. Она рассказывает об эволюции почтовой связи, об истории письма, марки, почтового ящика и штемпеля.

В фондах Алексинского художественно-краеведческого музея насчитывается 19 671 предмет основного и 3 789 предметов научно-вспомогательного фондов. Музей располагает геологической, археологической, палеонтологической и нумизматической коллекциями, коллекцией живописи, скульптуры, графики, изделий декоративно-прикладного искусства; предметов этнографии, быта, мемориальными коллекциями, посвящёнными выдающимся землякам: Бобрищевым-Пушкиным, Львовым, Стечкиным, Щедриным, генералу Короткову Геннадию Петровичу, этнографу Токареву Сергею Александровичу, писателю Воскресенской Зое Ивановне и др.

В музее проводятся интерактивные мероприятия: «Рождественская ночь»; «День семьи, любви и верности»; «Ночь музеев»; «Ночь искусств», дни воинской славы России, музыкальные гостиные.

Статистика посещений: 2017 — 11 000 чел, 2018 — 10 867 чел.

</string>
    <string name="dostopri_6">Если на пятом километре трассы Алексин-Железня повернуть на деревню Ботню, проехать еще 4км до реки Вашана и сразу за мостом повернуть налево, вы окажетесь в живописном месте, подходящем, как для тихого семейного пикника, так и для больших компаний. Неслучайно именно это район выбирают организаторы для проведения туристических слетов и фестивалей. Самый известный в среде туристов-водников — всероссийский фестиваль «СкиТулец».

Но бOльшую известность эта местность приобрела благодаря уникальным находкам палеоуфолога Сергея Зверева у подножья лысой горы.

Стоит заметить, что «лысой горой» называют возвышенность, открытую со всех сторон, продуваемую ветрами, скудную растительностью.

Лысые горы на Руси издревле народное творчество связывает с колдовством и сверхъестественным. Согласно легендам, ведьмы и другие сказочные существа регулярно собираются на «лысых горах», где устраивают шабаши.

Ученые, исследовавшие эти горы, пришли к выводам, что подобные места являются мощными геопатогенными зонами, участками земли, где происходит выброс или накопление земной энергии. Появление таких зон чаще всего связывают с разломами земной коры, трещинами в кристаллических щитах, подземными водными потоками, карстовыми пустотами, залежами руды или нефти.

Многие люди, побывавшие на лысой горе под Алексином, рассказывают о непонятных летающих объектах, с которыми встретились в этом районе. Свидетельства очевидцев подтверждают фото и видеосъемки. В этом же районе краеведами собрана интересная коллекция камней с изображением: летающих тарелок, галактики, загадочных существ.
Лысая гора недалеко от деревни Сaломасово Алексинского района признана аномальной зоной Международной ассоциацией уфологов.
Мне не повезло встретить НЛО, хоть я и не раз бывала в тех местах. И могу лишь свидетельствовать о том, что в этой местности очень красиво.</string>
    <string name="dostopri_7">Скульптура вождя революции, работы скульптора Егорова, стоит в Алексине с 1969 года. Памятник внесён в список историко-культурных объектов регионального значения.</string>
    <string name="dostopri_8">Современный Культурно-развлекательный центр «Союз» открылся в июне 2014 года. Можно сказать, что с этого года у «Союза» началась вторая жизнь, ведь впервые он открыл свои двери для алексинцев ещё в далеком 1976 году и мгновенно стал культурным центром новопостроенного микрорайона «Бор». В советские времена широкоформатный кинотеатр пользовался огромной популярностью у горожан, но «лихие» 90-ые сильно подорвали и кинопрокат и работу самого кинотеатра, который закрылся, казалось, безвозвратно в 2000 году. Но в 2011 году в заброшенном здании закипели работы. Жители города затаили дыхание. Неужели их надежды подтвердятся? И вот, после долгих ожиданий и рассуждений, отреставрированный и улучшенный культурно-развлекательный центр «Союз» открыл свои двери перед алексинцами и гостями города. В 2019 году кинотеатр отпраздновал своё первое 5-летие успешной работы!

Культурно-развлекательный центр «Союз» - это уникальный для Алексина комплекс, подходящий как для семейного отдыха и молодёжного досуга, так и для проведения мероприятий различного уровня и масштаба. Основной профиль работы, конечно же, кинопрокат отечественных и зарубежных фильмов. Так же нередко здесь проводятся культурные мероприятия, целевой аудиторией которых являются жители и гости города Алексина, дети и взрослые. Спектакли, концерты, выставки, тематические культурные календарные события – всё это проходит на площадках КРЦ круглый год. Кинотеатр активно участвует к культурно-социальной жизни города. Информацию о прошедших и предстоящих мероприятиях вы можете посмотреть в разделах АФИША и ГАЛЕРЕЯ.
КРЦ «СОЮЗ» ВКЛЮЧАЕТ:

- 2х- зальный кинотеатр на 336 мест

- кафе-пиццерия «Тарелка»

- Банкетный зал «Бархат»

- Творческое пространство: танцевальный зал и фотостудия.</string>
    <string name="dostopri_9">Кто придумал «Жалку»?

История происхождения названия парка покрыта тайнами и загадками. Даже научные сотрудники Алексинского художественно-краеведческого музея, музея «Тяжпромараматуры» разводят руками — очень мало достоверных сведений о том, кто, когда и почему придумал название «Жалка».

В народе ходит легенда, что в 1850-х годах на месте современного парка стоял лес, который было решено вырубить. Впрочем, задумка эта не увенчалась успехом: лесорубы наткнулись на большое раскидистое дерево, которое стало жалко вырубать. Так и оставили дерево нетронутым, а территорию, на которой оно росло, назвали «Жалкой».

Документальных подтверждений правдоподобности данной легенды не существует. Поэтому каждый коренной житель Горушек придумывает и передает детям и внукам свои варианты решения этой загадки истории. Некоторые исследователи филологии даже находят в названии парка отголоски языческих культов и объясняют происхождение слова «Жалка» названием одного из мифических существ.

Как бы там ни было на самом деле, в середине 70-х годов двадцатого столетия «Жалка» стала для жителей Алексина настоящим сказочным парком. Во многом, благодаря работникам завода «Тяжпромарматура» - Михаилу Цветкову и Виктору Степину, заводскому скульптору и модельщику по дереву. Именно они и стали авторами большинства удивительных работ и организаторами современного парка культуры.

«Алёнушка», «Богатырская застава», «Змей горыныч», «Репка» - авторы избежали пустого натурализма. Используя богатые традиции русской народной скульптуры, резной игрушки и, конечно же, творческие достижения легендарного советского скульптора Сергея Коненкова, они сумели сохранить и собственное художественное видение мира. Скульптурные композиции Степина и Цветкова развлекательны и поучительны. Заложенное в них образно-игровое начало - это и есть то общее, что объединяет парковую культуру «Жалки».</string>
    <string name="dostopri_10">В годы Великой Отечественной на территории Алексина находилась линия фронта, которую героически отстаивала 238-я стрелковая дивизия Г.П. Короткова. В середине XX в. на месте героического противостояния был возведен мемориальный комплекс – Курган Славы. В центре расположены стендовые плиты с именами защитников и постоянно горит Вечный огонь. Рядом находится памятник Неизвестному солдату и небольшая площадка, где на постаменте красуется артиллерийское орудие. Сосновые насаждения вокруг мемориала придают этому месту атмосферу вечного спокойствия.
Координаты – 54.519942, 37.232805.</string>
    <string name="dostopri_11"><p>В конце 19 ст. в селе Першино находилась усадьба, которой владел дядя императора Николая II – Великий князь Николая Николаевич. Благодаря его усердиям деревня гремела не только на всю Россию. Даже в европейских светских кругах велись разговоры об образцовых псовых охотах князя.</p>

<p>Недалеко от усадьбы, по приказу члена царской семьи, московские зодчие трудились над строительством железнодорожной станции. Эффектное строение поражало именитых гостей, которые после, под впечатлением, не замечали недостатки утомительного пути к Першино. Станция «Рюриково» построена в псевдорусском стиле. Здание напоминало терем с парадным входом и узорчатым фасадом. Согласно историческим источникам, тут когда-то даже находилась пристанционная церковь.</p>

<p>Архитектурный шедевр этот в наши дни ветшает и разрушается. Здание вокзала в наши дни не эксплуатируется.<br />

Адрес – д. Рюриково.</p></string>
    <string name="dostopri_12">На окраине Алексина находится «готическое чудо» — архитектурное сооружение XIX ст. Усадьбу заложил дворянин Дмитрий Александрович Чертков на берегу Оки.




С главной дороги гости сворачивали на липовую аллею, которая вела к большим резным воротам. Белоснежный главный дом, украшенный колонами и массивными окнами, располагался в центре парадного проспекта-парка.

Внешний вид здания и всей усадьбы был оформлен «на заграничный» лад. Первоначально архитектурное сооружение было построено в стиле ампир, но в конце столетия, новый хозяин, К.Н. Пасхалов, превращает Чертковский дом в готический замок.

Сводчатые арки и главная башня с открытой площадкой придали усадьбе таинственности. На примыкающей территории возведена мраморная лестница с фонтанным комплексом. Внутри разведен огромный зимний сад — особая гордость владельцев.

В имении, на одном из флигелей, была сооружена деревянная башня с часами. Часовня хорошо просматривалась из окон Колосовского замка. Постройка с циферблатом сохранилась и сегодня. Привлекает туристов усадьба в Колосово и легендой о подземном ходе. Спустившись к Оке по полуразрушенной лестнице, можно отыскать арочный свод выхода из подземного туннеля.

Сейчас архитектурный комплекс находится в аварийном состоянии. Внутренний интерьер уничтожен пожарами, а внешний вид передает лишь часть былой красоты готического замка.
Адрес – пос. Колосово.</string>
    <string name="dostopri_13">1472 г. стал переломной датой в истории не только крепости Алексина, но и всей Московской Руси в целом. Ханство Золотой Орды не прекращало попыток подчинить себе русские земли.



Военный гарнизон Алексинской крепости ценой своего существования отсек возможное продвижение золотоордынского войска вглубь Руси. Хан Ахмат не ожидал получить отпор от маленького оборонительного пункта и повернул обратно свои полчища. Ученые считают, что это событие могло стать отрывной точкой освобождения от владычества Орды.

В память о героизме древнерусских воинов в 2001 г. на центральной улице города был открыт исторический мемориал. Центральное место занимает стела, окруженная массивными плитами с изображениями военных действий.
Адрес – сквер Ратной славы.</string>
    <string name="dostopri_14">Среди сосен Алексинского бора едва можно заметить небольшое церковное строение, которое силами прихожан было воздвигнуто в 2006 г. Некогда здесь располагался советский детский лагерь, но с 2000-гг. земли эти переданы во владения Тульской епархии. Храм посвящен великомученикам царской семьи и представляет собой образец русского деревянного зодчества.
Координаты – 54.526094, 37.070883.</string>
    <string name="shop_products_1">г.Алексин, улица Мира, д.20

Режим работы 07:00 – 23:00</string>
    <string name="shop_products_2">г.Алексин, улица 50 лет Октября, 19
Режим работы 07:00 – 23:00</string>
    <string name="shop_products_3">г.Алексин, улица 50 лет Октября, 11А.

        г.Алексин,Центральная улица, 3</string>
    <string name="shop_products_4">г.Алексин, улица 50 лет Октября, 5

        г.Алексин, улица 50 лет Октября, 8, г.Алексин, Тульская улица, 131А, г.Алексин, Дубравная улица, 36, г.Алексин, Арматурная улица, 10/16, г.Алексин, Южная улица, 9

Пн-Вс с 10:00 до 21:00</string>
    <string name="shop_products_5">г. Алексин, улица 50 лет Октября, 17, г.Алексин, Арматурная улица, 34А, г.Алексин, Тульская улица, 134А, г.Алексин, улица Мира, 23, г.Алексинб, Пионерская улица, 12А.

Пн-Вс с 10:00 до 21:00</string>
    <string name="shop_products_6">г.Алексин, улица Революции, уч5, г.Алексин, Тульская улица, 2, г.Алексин, Южная улица, 9, г.Алексин, улица Ф. Энгельса, 28, г.Алексин, улица Мира, 24, г.Алексин, улица Баумана, 14
ул. Мира, д. 20

10:00-21:00, ежедневно

8-800-250-25-25</string>
    <string name="shop_products_7">Магазин низких цен "Светофор" по адресу: город Алексин, ул.Песчаная, д.26

Адрес:
Алексин, улица Героев Алексинцев, 21А  </string>
    <string name="shop_products_8">г.Алексин, улица Ленина, 1Б,

        г.Алексин, улица Здоровья,

        г.Алексин, Тульская улица, 134А</string>
    <string name="shop_electronic_1">г.Алексин,улица Ленина, 4/14,

        г.Алексин,Тульская улица, 131А</string>
    <string name="shop_electronic_2">г. Алексин, Мира, д. 20,

        г. Алексин, ул. Тульская, дом 134А</string>
    <string name="shop_electronic_3">г. Алексин, Мира, д. 20</string>
    <string name="shop_electronic_4">г. Алексин, улица Мира, 18</string>
    <string name="shop_electronic_5">г. Алексин, Тульская улица, 127</string>

    <string name="shop_sports_1">г. Алексин, Тульская улица, 134А</string>
    <string name="shop_sports_2">г. Алексин, улица Ленина, 15</string>

    <string name="shop_odezhda_1">г. Алексин, улица 50 лет Октября, 12</string>
    <string name="shop_odezhda_2">г. Алексин, улица Мира, 20</string>
    <string name="shop_odezhda_3">г. Алексин, улица Мира, 20</string>

    <string name="shop_zootovars_1">г. Алексин, улица Мира, 20</string>
    <string name="shop_zootovars_2">г. Алексин, улица Ф. Энгельса, 28</string>
    <string name="shop_zootovars_3">г. Алексин, улица 50 лет Октября, 12</string>

    <string name="shop_hooztovars_1">г. Алексин, улица Мира, 10А,

        г. Алексин, улица 50 лет Октября, 17,

        г. Алексин, Тульская улица, 134А,

        г. Алексин, улица Мира, 23</string>
    <string name="shop_hooztovars_2">г.Алексин, улица Ленина, 1Б,

        г.Алексин, улица Здоровья,

        г.Алексин, Тульская улица, 134А</string>

    <string name="shop_vapes_1">г. Алексин, улица Мира, 23</string>
    <string name="shop_vapes_2">г. Алексин, Тульская улица, 131</string>
    <string name="shop_vapes_3">г. Алексин, Тульская улица, 131А</string>
    <string name="shop_vapes_4">г. Алексин, улица Пахомова, 17Б</string>
    <string name="shop_vapes_5">г. Алексин, Арматурная улица, 34А</string>

    <string name="shop_torgzentr_1">г. Алексин, улица 50 лет Октября, 11Б</string>
    <string name="shop_torgzentr_2">г. Алексин, улица Здоровья, 3А</string>
    <string name="shop_torgzentr_3">г. Алексин, Тульская улица, 135Б</string>
    <string name="shop_torgzentr_4">г. Алексин, Тульская улица, 136Д</string>
    <string name="shop_torgzentr_5">г. Алексин, Тульская улица, 132</string>
    <string name="shop_torgzentr_6">г. Алексин, Тульская улица, 131к2</string>
    <string name="shop_torgzentr_7">г. Алексин, улица Мира, 23</string>
    <string name="school_1">Муниципальное бюджетное общеобразовательное учреждение «Средняя общеобразовательная школа № 11»

301361 г.Алексин, ул.Баумана, д.6

е-mail:aleksin.sosh11@tularegion.org

сайт: http://mbou11.obraleksin.ru/

понедельник-пятница с 8.00 до 17.00

телефон: 4-02-89, 4-18-77</string>
    <string name="school_2">Муниципальное бюджетное общеобразовательное учреждение «Гимназия № 18»

301361 г.Алексин, ул.Северная, д.23

сайт: http://mbou18.obraleksin.ru/

е-mail: aleksin.gimn18@tularegion.org

понедельник-пятница с 8.00 до 17.00

телефон: 4-16-37</string>
    <string name="school_3">Муниципальное бюджетное общеобразовательное учреждение «Средняя общеобразовательная школа № 3»

301369 г.Алексин, ул. 50 лет ВЛКСМ, д.4

e-mail: aleksin.sosh3@tularegion.org

сайт: http://mbou3.obraleksin.ru/

   понедельник-пятница с 8.00 до 17.00

телефон: 6-75-69, 6-74-17</string>
    <string name="school_4">Тульская область, Алексинский район, Улица Юбилейная, Спас-Конино</string>
    <string name="school_5">Тульская область, Алексинский район, д. Б. Шелепино, ул. Новая д.12</string>
    <string name="school_6">г.Алексин, ул.Школьная, д.4</string>
    <string name="school_7">г.Алексин, 50 лет Октября, дом 10</string>
    <string name="school_8">Тульская область, Алексинский район, село Поповка, улица Школьная</string>
    <string name="school_9">Алексинский р-н, д.Борисово, ул.Южная</string>
    <string name="school_10">Алексинский р-н, с.Сенево, ул.Садовая, д. 27</string>
    <string name="school_11">Алексинский р-н, п.Авангард, ул.Октябрьская, д.1</string>
    <string name="school_12">Алексинский р-н, п.Мичурино, ул.Центральная, д.2</string>
    <string name="school_13">Алексинский р-н, с. Бунырево, ул. Приокская, д.51</string>
    <string name="school_14">г.Алексин, ул.Ленина, д.20</string>
    <string name="school_15">г.Алексин, улица Северная, дом 23</string>
    <string name="college_1">г.Алексин, Октябрьская улица, 1А,

        г.Алексин,посёлок Колосово,

    г.Алексин,улица Гремицы, 8А

    г.Алексин,улица Трудовые Резервы, 35</string>
    <string name="college_2">Государственное образовательное учреждение среднего профессионального образования Тульской области

"Алексинский гидрометеорологический техникум"

(ГОУ СПО ТО "АГМТ")
Основан в 1949 году.

    Тульская обл., Алексинский р-н, п. Колосово</string>
    <string name="college_3">Государственное профессиональное образовательное учреждение
Тульской области "Алексинский химико-
технологический техникум".

Основан 14 июня 1955 года.

В 2011, 2013, 2016, 2017, 2018, 2019-2020 годах признан лучшим учебным центром СПО по ЦФО.

    г. Алексин, улица Площадь Победы, д. 12, Алексин</string>

    <string name="predpri_1"><p>Алексинский завод тяжелой промышленной арматуры одно из крупнейших и старейших предприятий российского машиностроения. Основано в 1728 году. Около 80 лет специализируется на проектировании и производстве трубопроводной арматуры для газовой, нефтяной, химической и энергетической отраслей промышленности.</p>

<br />
<p>Предприятие оснащено современным оборудованием крупнейших мировых производителей: Messer Cutting Systems GmbH (Германия), Fermat (Чехия), Haeusler (Швейцария), Air Liguide Welding (Франция), Andritz Maerz GmbH (Германия), TosHulin (Чехия), Gostol TST (Словения), Schuler (Германия), Trevisan Macchine Utensili S.p.A. (Италия), Gildemeister AG (Германия), Niigata (Япония) и ряда других.</p>

<br />
<p>Общая площадь цехов – более 125 000 кв.м.<br />
Количество работающих – более 2 500 чел.<br />
Заготовительное производство – 6 866 кв.м.<br />
Термическое производство (в составе заготовительного и литейного) – 6 752 кв.м.<br />
Литейное производство – 31 208 кв.м.<br />
Механосборочное производство с испытательным участком – 66 506 кв.м.<br />
Сварочное производство – 6 000 кв.м.<br />
Гальваническое производство – 2 822 кв.м.<br />
Окрасочно-упаковочное производство – 4 799 кв.м.<br />
Служба контроля качества с ЦЗЛ<br />
Состав ЦЗЛ:<br />
Лаборатория неразрушающих методов контроля (R- дефектоскопия, МПД, ЦД, УЗК)<br />
Лаборатория промсанитарии<br />
Гальвано- коррозийная лаборатория<br />
Химическая и спектральная лаборатория<br />
Металло-графическая лаборатория<br />
Механическая лаборатория<br />
Земельная лаборатория<br />
Участок образцов<br />
Инженерно-конструкторская служба.<br />
Собственные испытательные стенды и контрольное оборудование<br />
Складское хозяйство – 12 998 кв. м.<br />
Транспортный цех – более 60 ед. транспортных средств</p></string>
    <string name="predpri_2"><p>ООО «Алексинский керамзитовый завод» (АКЗ) - находится в г. Алексин Тульской области, расположенном в северной части среднерусской возвышенности, на левом берегу р.Оки, в 59 км к северо-западу от Тулы, в 69 км к востоку от Калуги и в 150 км к югу от Москвы.</p>

<p>Алексинский керамзитовый завод осуществляет свою деятельность в сфере производства и реализации керамзита, а также изделий из него. Мы предлагаем высококачественную продукцию для реализации различных технологических потребностей.</p>

<p>Данный строительный материал изготавливается в результате обжига глины или глинистого сланца. Керамзит широко применяется в строительстве в качестве утеплителя, наполнителя для легких бетонов и декоративного материала. Также он используется для дренажной засыпки.</p></string>
    <string name="predpri_3"><p>"Алексинская бумажно-картонная фабрика", г. Алексин Фирма выпускает и реализует картон коробочных марок. Неустанно ведем работы по наращиванию потенциала нашего производства. Повышаем объемы изготовления, улучшаем качество готовой продукции. Наша продукция нашла спрос не только на территории России, но и за ее пределами. Работаем согласно международных стандартов.</p>

<p>Фабрика предлагает гильзовый картон, коробочный картон мароки В-1с, коробочный картон склеенный марки ККС-3, переплётный картон для полиграфической промышленности марки ПКС-1с. Продукция экспортируется в страны СНГ.</p></string>
    <string name="predpri_4"><p>"Алексинский стекольный завод", Тульская область Фирма выпускает и реализует тару из стекла. В своей деятельности нацелены на предоставление заказчикам качественного готового продута. В реализации поставленной задачи нам помогает высокотехнологичное оборудование и действующая система менеджмента качества.</p>

<p>Предприятие предлагает стеклотару оптом. Для сотрудничества с производителем, свяжитесь по контактным данным.</p></string>
    <string name="ostal_1"><p>Государственное учреждение здравоохранения Алексинская районная больница №1 имени профессора В.Ф. Снегирева, Алексин (Алексинская РБ), является лечебно-диагностическим и консультативным центром. Оказывает амбулаторно-поликлиническую (как плановую так и экстренную), и круглосуточную - стационарную, соответствующую самым современным медицинским стандартам, помощь как жителям собственного, так и соседних районов.</p>

<p>Посетителям предоставляются как бесплатные, в рамках программы обязательного медицинского страхования и Территориальной программы государственных гарантий, так и платные медицинские услуги. В рамках платных медицинских услуг можно получить консультации специалистов, лабораторные, диагностические, лечебные и прочие виды услуг.</p>

<p>В работе организации используются самые современные информационные технологии. Для удобства пациентов в работе широко используется возможность электронной записи к врачу онлайн через международную сеть Интернет, в том числе, в Алексинскую районную больницу записаться к врачу можно и при помощи сервиса "Электронная регистратура".</p>

<p>Прикреплённое к лечебно-профилактическому учреждению обслуживаемое население Алексинского городского округа составляет более 65 тысяч человек. Кроме жителей округа, здесь так же могут получить помощь и все жители прилегающих территорий.</p>

<p>В структуре организации присутствуют стационарные отделения и поликлинические кабинеты, позволяющие получить качественную помощь по различным направлениям. Диагностическую и параклиническую службу представляют кабинет рентгенографии, клинико-диагностическая лаборатория, физиотерапевтический кабинет и другие структурные подразделения.</p>

<p>Контролирующую функцию осуществляют Министерство здравоохранения Тульской области, территориальный орган Росздравнадзора по Тульской области и Территориальный фонд обязательного медицинского страхования Тульской области.</p>

<p>Адрес и контактные данные:<br />
301369, Тульская область<br />
г. Алексин<br />
ул. Санаторная, 15<br />
тел.: +7 (48753) 6-13-77<br />
факс.: +7 (48753) 6-13-77<br />
e-mail: arb1@bk.ru<br />
Официальный сайт: Алексинская районная больница</p></string>
    <string name="ostal_2">
Адрес:	Алексин, ул Болотова, д 18-Б
Телефон:	+7 (919) 076-56-80
</string>
    <string name="ostal_3">	Алексин, ул. Тульская, д. 4
Телефон:	+7 (950) 904-25-22
Сайт:	http://az-71.ru/
Режим работы:	ПН-ПТ с 8:00 до 19:00
Лабораторные исследования с 8:00 до 14:00
Прием врачей по записи с 8:00 до 18:30
СБ с 8:00 до 15:00
Лабораторные исследования с 8:00 до 14:00
Прием врачей по записи с 8:00 до 14:30
ВС с 9:00 до 15:00
Лабораторные исследования с 9:00 до 14:00
Прием врачей по записи с 9:00 до 14:30
Диагностика: терапевт, эндокринолог.

Лабораторные исследования:

Общеклинические анализы
Цитологические исследования
Биохимические анализы
Диагностика методом ПЦР
Серологические исследования
Аллергологические исследования
Микробиологические
 Мониторинг уровня лекарственных препаратов
Генетические исследования</string>
    <string name="ostal_4">Медицинский центр «На Тульской» на Стрелецкой слободе, Алексин: 15 врачей, 23 отзыва о клинике и ее врачах, цены от 50 до 3350 руб., телефон , официальный сайт, 1 место в рейтинге медицинских центров и клиник Алексина (74/100), адрес - Алексин, ул. Тульская, д. 131, корп. 3.</string>
    <string name="ostal_5">«Городская Поликлиника на Северной», Алексин: 6 врачей, 2 отзыва о клинике и ее врачах, цены от 600 до 2000 руб., телефон , официальный сайт, 1 место в рейтинге специализированных клиник Алексина (59/100), адрес - Алексин, ул. Северная, д. 12б.</string>
    <string name="home_second">Home Second</string>
    <string name="button_start">Start</string>
    <string name="name">Name</string>
</resources>
